<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<resources>
    <data id="1">

        قال النبي صلى الله عليه وسلم :
        ( ما مِن أيَّامٍ العملُ الصَّالحُ فيها أحبُّ إلى اللَّهِ من هذِهِ الأيَّام يعني أيَّامَ
        العشرِ ، قالوا : يا رسولَ اللَّهِ ، ولا الجِهادُ في سبيلِ اللَّهِ ؟ قالَ : ولا الجِهادُ في
        سبيلِ اللَّهِ ، إلَّا رَجلٌ خرجَ بنفسِهِ ومالِهِ ، فلم يرجِعْ من ذلِكَ بشيءٍ )
        صحيح أبي داود وابن ماجة.


    </data>
    <data id="2">
        قال الله تعالى:
        (والذين يقولون ربنا هب لنا من أزواجنا وذرياتنا قرة أعين واجعلنا للمتقين إماما *أولئك يجزون
        الغرفة بما صبروا ويلقون فيها تحية وسلاما)

    </data>
    <data id="3">
        قال الله تعالى:
        ( يا أيها الإنسان ما غرك بربك الكريم (6) الذي خلقك فسواك فعدلك (7) في أي صورة ما شاء ركبك
        (8))

        سورة الانفطار

    </data>
    <data id="4">
        الحرام لا ينفع
        والمعصية شؤم
        وما عند الله لا ينال إلا بطاعته
    </data>
    <data id="5">

        قال الله تعالى :
        (وهو الذي ينزل الغيث من بعد ما قنطوا وينشر رحمته وهو الولي الحميد ﴿٢٨﴾ )
        سورة الشورى


    </data>
    <data id="6">
        عن عائشة رضي الله عنها أن النبي صلى الله عليه وسلم قال لها
        (إنه من أعطي حظه من الرفق فقد أعطي حظه من خير الدنيا والآخرة وصلة الرحم وحسن الجوار أو حسن
        الخلق يعمران الديار ويزيدان في الأعمار)
        رواه أحمد

    </data>
    <data id="7">
        عَنْ أَبِي سَلَمَةَ ، قَالَ : قَالَ رَسُولُ اللَّهِ صَلَّى اللَّهُ عَلَيْهِ وَسَلَّمَ :
        ( مَا نَقَصَ مَالٌ مِنْ صَدَقَةٍ فَتَصَدَّقُوا ، وَلَا عَفَا رَجُلٌ عَنْ مَظْلَمَةٍ إِلَّا
        زَادَهُ اللَّهُ بِهَا عِزًّا فَاعْفُوا يُعِزُّكُمُ اللَّهُ ، وَلَا فَتَحَ رَجُلٌ بَابَ
        مَسْأَلَةٍ يَسْأَلُ النَّاسُ إِلَّا فَتَحَ اللَّهُ عَلَيْهِ بَابَ فَقْرٍ ، لَأَنَّ
        الْعِفَّةَ خَيْرٌ)

    </data>
    <data id="8">
        عن أبي الدرداء رضي الله عنه : أن النبي صلى الله عليه وسلم قال :
        " ما من شيء أثقل في ميزان العبد المؤمن يوم القيامة من حسن الخلق وان الله يبغض الفاحش البذي "
        .
        رواه الترمذي وقال : حديث حسن صحيح

    </data>
    <data id="9">
        عن عبدالله بن عمرو بن العاص -رضي الله عنهما- قال:
        لم يكن رسول الله¬صلى الله عليه وسلم فاحشاً ولا متفحشاً،
        وكان يقول( إن من خياركم أحسنكم أخلاقاً)
        أخرجه البخارى ومسلم

    </data>
    <data id="10">
        عن النواس بن سمعان قال : سألت رسول الله صلى الله عليه وسلم عن البر والإثم فقال :
        " البر حسن الخلق والإثم ما حاك في صدرك وكرهت أن يطلع عليه الناس " .
        رواه مسلم
    </data>
    <data id="11">
        قال الله تعالى :
        وَلَقَدْ نَادَانَا نُوحٌ فَلَنِعْمَ الْمُجِيبُونَ (75)وَنَجَّيْنَاهُ وَأَهْلَهُ مِنَ
        الْكَرْبِ الْعَظِيمِ (76)
    </data>
    <data id="12">
        قال الله تعالى :
        ويوم يقول نادوا شركائي الذين زعمتم فدعوهم فلم يستجيبوا لهم وجعلنا بينهم موبقا ﴿52﴾
        سورة الكهف

    </data>
    <data id="13">
        عن عائشة رضي الله عنها أن النبي صلى الله عليه وسلم قال لها
        (إنه من أعطي حظه من الرفق فقد أعطي حظه من خير الدنيا والآخرة وصلة الرحم وحسن الجوار أو حسن
        الخلق يعمران الديار ويزيدان في الأعمار)
        رواه أحمد

    </data>

    <data id="14">
        ولا تستوي الحسنة ولا السيئة ادفع بالّتي هي أحسن فإذا الّذي بينك وبينه عداوة كأنّه ولي حميم
        ﴿٣٤﴾ -- سورة فصلت
    </data>
    <data id="15">
        إن ربك يبسط الرزق لمن يشاء ويقدر ۚ إنه كان بعباده خبيرا بصيرا ﴿٣٠﴾ -- سورة الأسراء
    </data>
    <data id="16">
        قَد جاءكم بَصَائِرُ‌ مِن رَّ‌بِّكُمْ فَمَنْ أَبْصرَ‌ فلنفسِهِ ومن عَمِيَ فعليها وَمَا أَنَا
        عليكم بِحَفِيظٍ ﴿١٠٤﴾ -- الأنعام
    </data>
    <data id="17">
        ولا نكلف نفسا إلا وسعها ولدينا كتاب ينطق بالحق وهم لا يظلمون (62) -- سورة المؤمنون
    </data>
    <data id="18">
        وآت ذا القربى حقه والمسكين وابن السبيل ولا تبذر تبذيرا ﴿٢٦﴾ -- سورة الأسراء
    </data>
    <data id="19">
        إذا أشرق القلب بنور الطاعة أقبلت سحائب وفود الخيرات إليه من كل ناحية فينتقل صاحبه من طاعةإلى
        طاعة
    </data>
    <data id="20">
        إن الله يدخل الذين آمنوا وعملوا الصالحات جنات تجري من تحتها الأنهار إن الله يفعل ما يريد(14)
        -- سورة الحج
    </data>
    <data id="21">
        إنك لا تهدي من أحببت ولكن الله يهدي من يشاء وهو أعلم بالمهتدين ﴿٥٦﴾ -- سورة القصص
    </data>
    <data id="22">
        لاتمل من التوبة حتى وان تكرر الذنب اليس كلما اتسخ ثوبك غسلته ؟
        كذلك كلما اذنبت –استغفر ربك
        استغفر الله واتوب إليه

    </data>
    <data id="23">
        قال تعالى: {وَلِلّهِ عَلَى النَّاسِ حِجُّ الْبَيْتِ مَنِ اسْتَطَاعَ إِلَيْهِ سَبِيلاً وَمَن
        كَفَرَ فَإِنَّ الله غَنِيٌّ عَنِ الْعَالَمِينَ} [آل عمران:97].
    </data>
    <data id="24">
        قال صلى الله عليه وسلم: «من نفس عن مؤمن كربة من كرب الدنيا، نفس الله عنه كربة من كرب يوم
        القيامة»
        رواه مسلم

    </data>
    <data id="25">
        قال صلى الله عليه وسلم: «تعوذوا بالله من جهد البلاء، ودرك الشقاء، وسوء القضاء، وشماتة
        الأعداء» رواه البخاري

    </data>
    <data id="26">
        قال شيخ الإسلام ابن تيمية -رحمه الله-: "ليس في كتاب الله آية واحدة يُمدح فيها أحد بنسبه ولا
        يُذم أحد بنسبه".
    </data>
    <data id="27">
        قال صلى الله عليه وسلم: «من كان يؤمن بالله واليوم الآخر فليقل خيرا أو ليصمت» [رواه البخاري].
    </data>
    <data id="28">
        «اللهم إني أعوذ بك من شر ما عملت، ومن شر ما لم أعمل» [رواه مسلم].
    </data>
    <data id="29">
        قال شيخ الإسلام بن تيمية رحمه الله: "فالعبد دائمًا بين نعمة من الله يحتاج فيها إلى شكر، وذنب
        منه يحتاج فيه إلى الاستغفار".
    </data>
    <data id="30">
        قال صلى الله عليه وسلم: «لقد رأيت رجلا يتقلب في الجنة في شجرة قطعها من ظهر الطريق، كانت تؤذي
        الناس» [رواه مسلم].
    </data>
    <data id="31">
        عن جرير بن عبدالله قال: «ما حجبني النبي صلى الله عليه وسلم منذ أسلمت، ولا رآني إلا تبسم في
        وجهي، ولقد شكوت إليه أني لا أثبت على الخيل، فضرب بيده في صدري وقال: "اللهم ثبته، واجعله
        هاديا مهديا"» [رواه البخاري].
    </data>
    <data id="32">
        قال الذهبي: "إن العلم ليس بكثرة الرواية، ولكنه نور يقذفه الله في القلب، وشرطه الاتباع،
        والفرار من الهوى والابتداع".
    </data>
    <data id="33">
        قال رسول الله صلى الله عليه وسلم: «ومن يسر على معسر، يسر الله عليه في الدنيا والآخرة»[صحيح
        مسلم].
    </data>
    <data id="34">
        «اللهم انفعني بما علمتني وعلمني ما ينفعني وزدني علما» [صحيح أبو داود].
    </data>
    <data id="35">
        قال ابن عباس رضي الله تعالى عنه: "لا تجالس أهل الأهواء فإن مجالستهم ممرضة للقلب".
    </data>
    <data id="36">
        قال صلى الله عليه وسلم: «من توضأ فأحسن الوضوء، خرجت خطاياه من جسده حتى تخرج من تحت أظافره»
        [رواه مسلم].
    </data>
    <data id="37">
        «اللهم إني أعوذ بك من الكسل والهرم، والمغرم والمأثم» [رواه البخاري].
    </data>
    <data id="38">
        قال ابن القيم رحمه الله: "لا يشم عبد رائحة الصدق ويداهن نفسه أو يداهن غيره".
    </data>
    <data id="39">
        قال رسول الله صلى الله عليه وسلم: «من أطاعني فقد أطاع الله، ومن عصاني فقد عصى الله»[رواه
        البخاري].
    </data>
    <data id="40">
        عن أبي بكر الصديق:«أنه قال لرسول الله صلى الله عليه وسلم: "علمني الدعاء أدعو به في صلاتي"،
        قال: "قل: اللهم إني ظلمت نفسي ظلما كثيرا، ولا يغفر الذنوب إلا أنت، فاغفر لي مغفرة من عندك،
        وارحمني، إنك أنت الغفور الرحيم"» [رواه البخاري].
    </data>
    <data id="41">
        عقاب الطفل بالحرمان مما يحب من أفضل العقاب، مثلًا: "لن أخرج مع من يكذب".
    </data>
    <data id="42">
        عن جابر بن عبدالله رضي الله عنه قال: «لعن رسول الله صلى الله عليه وسلم آكل الربا، وموكله،
        وكاتبه، وشاهديه، وقال: "هم سواء"»[رواه مسلم].
    </data>
    <data id="43">
        «اللهم اغفر لي خطاياي، وعمدي وجهلي وهزلي، وكل ذلك عندي» [رواه البخاري].
    </data>
    <data id="44">
        قيل ليحي بن معاذ: "من أصح الناس عزمًا؟" قال: "الغالب لهواه".
    </data>
    <data id="45">
        قال صلى الله عليه وسلم : «من صام رمضان إيمانًا واحتسابًا غفر له ما تقدم من ذنبه» [رواه
        البخاري].
    </data>
    <data id="46">
        عن أبي بكر الصديق:«أنه قال لرسول الله صلى الله عليه وسلم: "علمني الدعاء أدعو به في صلاتي"،
        قال: "قل: اللهم إني ظلمت نفسي ظلما كثيرا، ولا يغفر الذنوب إلا أنت، فاغفر لي مغفرة من عندك،
        وارحمني، إنك أنت الغفور الرحيم"» [رواه البخاري].
    </data>
    <data id="47">
        تذكر إحدى النساء بعد 50 سنة من الزواج الناجح السعيد أنَّ سرَّ سعادتها الزوجية يكمن في خمس
        تاءات حافظت عليها منذ زواجها هي:1- التفـاهـم، 2- التسامـح، 3- التفاؤل، 4- التَّزيُّـن،5-
        التَّجديد... وأضافت تقول: "حتى إنَّ زوجي ما زال يدعو لي".. فصار يبحث عن رضاها، ويتمنى أن لا
        تفارقه مدة حياته.
    </data>
    <data id="48">
        قال صلى الله عليه وسلم: «إذا دخل أهل الجنة الجنة، وأهل النار النار، يقول الله: "من كان في
        قلبه مثقال حبة من خردل من إيمان فأخرجوه"، فيخرجون قد امتحشوا وعادوا حمما، فيلقون في نهر
        الحياة، فينبتون كما تنبت الحبة في حميل السيل، -أو قال : "حمية السيل"- وقال النبي صلى الله
        عليه وسلم: "ألم تروا أنها تخرج صفراء ملتوية؟"» [رواه البخاري].
    </data>
    <data id="49">
        «اللهم إني أعوذ بك من الجبن، وأعوذ بك من البخل، وأعوذ بك من أن أرد إلى أرذل العمر، وأعوذ بك
        من فتنة الدنيا، وعذاب القبر» [رواه البخاري].
    </data>
    <data id="50">
        قال بعضهم: "إذا أردت أن أستقرض من غيري لشهوة أو زيادة؛ استقرضت من نفسي فتركت الشهوة فهي خير
        غريم لي"!
    </data>
    <data id="51">
        عن عوف بن مالك الأشجعي قال: صلى رسول الله صلى الله عليه وسلم على جنازة، فحفظت من دعائه وهو
        يقول: "اللهم ! اغفر له وارحمه وعافه واعف عنه، وأكرم نزله، ووسع مدخله، واغسله بالماء والثلج
        والبرد، ونقه من الخطايا كما نقيت الثوب الأبيض من الدنس، وأبدله دارا خيرا من داره، وأهلا خيرا
        من أهله وزوجا خيرا من زوجه، وأدخله الجنة وأعذه من عذاب القبر "أو من عذاب النار""، قال: حتى
        تمنيت أن أكون أنا ذلك الميت» [رواه مسلم].
    </data>
    <data id="52">
        عن عبدالله بن عمر رضي الله عنه قال: «كان من دعاء رسول الله صلى الله عليه وسلم: "اللهم إني
        أعوذ بك من زوال نعمتك، وتحول عافيتك، وفجاءة نقمتك، وجميع سخطك"» [رواه مسلم].
    </data>
    <data id="53">
        قال أبو يحيى الوراق: "من أرضى الجوارح بالشهوات فقد غرس في قلبه شجر الندامات!".
    </data>
    <data id="54">
        قال رسول الله صلى الله عليه وسلم: «كل مولود يولد على الفطرة، فأبواه يهودانه، أو ينصرانه، أو
        يمجسانه» [صحيح البخاري].
    </data>
    <data id="55">
        «اللهم أصلح لي ديني الذي هو عصمة أمري، وأصلح لي دنياي التي فيها معاشي، وأصلح لي آخرتي التي
        فيها معادي، واجعل الحياة زيادة لي في كل خير، واجعل الموت راحة لي من كل شر» [رواه مسلم].
    </data>
    <data id="56">
        قال بشر بن الحارث -رحمه الله-: "أمس مات، واليوم في النزع، وغداً لم يولد، فبادر بالأعمال
        الصالحة".
    </data>
    <data id="57">
        قال رسول الله صلى الله عليه وسلم: «من جهز غازيا في سبيل الله فقد غزا، ومن خلف غازيا في سبيل
        الله بخير فقد غزا»[رواه البخاري].
    </data>
    <data id="58">
        «اللهم اغفر لي خطاياي، وعمدي وجهلي وهزلي، وكل ذلك عندي» [رواه البخاري].
    </data>
    <data id="59">
        قال الفضيل بن عياض: "والله.. لو يئست من الخلق حتى لا تريد منهم شيئًا، لأعطاك مولاك كل ما
        تريد".
    </data>
    <data id="60">
        قال شيخ الإسلام بن تيمية رحمه الله: "أنفع الدعاء وأعظمه وأحكمه: دعاء الفاتحة".
    </data>
    <data id="61">
        قال رسول الله صلى الله عليه وسلم: «الحياء لا يأتي إلا بخير» [رواه البخاري].
    </data>
    <data id="62">
        «اللهم إني أعوذ بك من الكسل والهرم، والمغرم والمأثم» [رواه البخاري].
    </data>
    <data id="63">
        قال الإمام أحمد -رحمه الله-: "نحن قوم مساكين نأكل أرزاقنا وننتظر آجالنا".
    </data>
    <data id="64">
        قال صلى الله عليه وسلم: «من قال حين يسمع المؤذن: أشهد أن لا إله إلا الله وحده لا شريك له،
        وأن محمدا عبده ورسوله.. رضيت بالله ربا وبمحمد رسولا وبالإسلام دينا، غفر له ذنبه» [رواه
        مسلم].
    </data>
    <data id="65">
        «اللهم إني أسألك الهدى والتقى، والعفاف والغنى» [رواه مسلم].
    </data>
    <data id="66">
        قال الشافعي: "إذا كان لك صديق -يعينك على الطاعة- فشد يديك به؛ فإن اتخاذ الصديق صعب ومفارقته
        سهل".
    </data>
    <data id="67">
        عن عائشة رضي الله عنها قالت: «كان رسول الله صلى الله عليه وسلم، إذا دخل العشر، أحيا الليل
        وأيقظ أهله وجد وشد المئزر» [رواه مسلم].
    </data>
    <data id="68">
        «اللهم اغفر لي خطيئتي وجهلي، وإسرافي في أمري، وما أنت أعلم به مني» [رواه البخاري].
    </data>
    <data id="69">
        قال شيخ الإسلام بن تيمية رحمه الله: "البدع مشتقة من الكفر، فما من قول مبتدع إلا وفيه شعبة من
        شعب الكفر" [مختصر منهاج السنة].
    </data>
    <data id="70">
        قال شيخ الإسلام ابن تيمية-رحمه الله-: "النّيَّة المجردة عن العمل يُثاب عليها، والعمل المجرد
        عن الّنية لا يثاب عليه"
    </data>
    <data id="71">
        قال رسول الله صلى الله عليه وسلم: «ما اغبرت قدما عبد في سبيل الله فتمسه النار»[رواه
        البخاري].
    </data>
    <data id="72">
        عن عبدالله بن عمر رضي الله عنه قال: «كان من دعاء رسول الله صلى الله عليه وسلم: "اللهم إني
        أعوذ بك من زوال نعمتك، وتحول عافيتك، وفجاءة نقمتك، وجميع سخطك"» [رواه مسلم].
    </data>
    <data id="73">
        قال بعض السلف: تذكَّر أنَّ "كلَّ نعمة دون الجنة فانيةٌ" "وكلَّ بلاء دون النار عافية".
    </data>
    <data id="74">
        قال صلى الله عليه وسلم: «صلاة الجماعة أفضل من صلاة الفذ بسبع وعشرين درجة» [رواه البخاري
        ومسلم].
    </data>
    <data id="75">
        قيل للأحنف بن قيس: "ممن تعلمت الْحِلم؟"، قال:" مِن نفسي؛ كنت إذا كَرِهْتُ شيئا مِن غيري لا
        أفعل مثله بأحَد".
    </data>
    <data id="76">
        قال صلى الله عليه وسلم: «البيعان بالخيار ما لم يتفرقا، -أو قال: حتى يتفرقا-، فإن صدقا وبينا
        بورك لهما في بيعهما، وإن كتما وكذبا محقت بركة بيعهما»[رواه البخاري]
    </data>
    <data id="77">
        عن جرير بن عبدالله قال: «ما حجبني النبي صلى الله عليه وسلم منذ أسلمت، ولا رآني إلا تبسم في
        وجهي، ولقد شكوت إليه أني لا أثبت على الخيل، فضرب بيده في صدري وقال: "اللهم ثبته، واجعله
        هاديا مهديا"» [رواه البخاري].
    </data>
    <data id="78">
        قال الفضيل بن عياض: "العمل لغير الله شرك وترك العمل لغير الله رياء، والإخلاص أن يخلصك الله
        منها".
    </data>
    <data id="79">
        قال رسول الله صلى الله عليه وسلم: «يصبح على كل سلامي من أحدكم صدقة. فكل تسبيحة صدقة. وكل
        تحميدة صدقة. وكل تهليلة صدقة. وكل تكبيرة صدقة. وأمر بالمعروف صدقة. ونهي عن المنكر صدقة.
        ويجزئ، من ذلك، ركعتان يركعهما من الضحى» [رواه مسلم].
    </data>
    <data id="80">
        «اللهم، خلقت نفسي وأنت توفاها، لك مماتها ومحياها، إن أحييتها فاحفظها، وإن أمتها فاغفر لها..
        اللهم إني أسألك العافية» [رواه مسلم].
    </data>
    <data id="81">
        قال ابن الجوزي: "جبلت القلوب على حب من أحسن إليها، فوا عجباً ممن لم ير محسناً سوى الله عز
        وجل كيف لا يميل بكليته إليه!".
    </data>
    <data id="82">
        «اللهم إني ظلمت نفسي ظلما كثيرا وإنه لا يغفر الذنوب إلا أنت فاغفر لي مغفرة من عندك وارحمني
        إنك أنت الغفور الرحيم» [متفق عليه عن ابن عمر وأبي بكر].
    </data>
    <data id="83">
        قال حاتم الأصم : "تعاهد نفسك في ثلاث مواضع ,, إذا عملت فاذكر نظر الله تعالى عليك، وإذا تكلمت
        فانظر سمع الله منك، وإذا سكت فانظر علم الله فيك".
    </data>
    <data id="84">
        قال صلى الله عليه وسلم: «من نفس عن مؤمن كربة من كرب الدنيا، نفس الله عنه كربة من كرب يوم
        القيامة» [رواه مسلم].
    </data>
    <data id="85">
        «رب اغفر لي خطيئتي يوم الدين» [رواه مسلم].
    </data>
    <data id="86">
        قال الحسن رضي الله عنه: "لأن أقضي لي حاجة أحبُّ إلي من أن أعتكف شهرين".
    </data>
    <data id="87">
        قال صلى الله عليه وسلم: «يدخل أهل الجنة الجنة وأهل النار النار، ثم يقوم مؤذن بينهم : "يا أهل
        النار لا موت، ويا أهل الجنة لا موت، خلود"» [رواه البخاري].
    </data>
    <data id="88">
        «اللهم إني أعوذ بك من عذاب النار وفتنة النار، وفتنة القبر وعذاب القبر، وشر فتنة الغنى، وشر
        فتنة الفقر، ومن شر فتنة المسيح الدجال» [رواه البخاري].
    </data>
    <data id="89">
        قال حاتم الأصم : "تعاهد نفسك في ثلاث مواضع ,, إذا عملت فاذكر نظر الله تعالى عليك، وإذا تكلمت
        فانظر سمع الله منك، وإذا سكت فانظر علم الله فيك".
    </data>
    <data id="90">
        «كان النبي صلى الله عليه وسلم إذا أراد أن ينام قال: "باسمك اللهم أموت وأحيا"، وإذا استيقظ من
        منامه قال: "الحمد الله الذي أحيانا بعد ما أماتنا وإليه النشور"» [رواه البخاري].
    </data>
    <data id="91">
        عن عبدالله بن عمر قال: «كان من دعاء رسول الله صلى الله عليه وسلم: "اللهم.. إني أعوذ بك من
        زوال نعمتك، وتحول عافيتك، وفجاءة نقمتك، وجميع سخطك"» [رواه مسلم].
    </data>
    <data id="92">
        قال شيخ الإسلام بن تيمية رحمه الله: "التعبير عن حقائق الإيمان بعبارات القرآن أولى من التعبير
        عنها بغيرها".
    </data>
    <data id="93">
        قال رسول الله صلى الله عليه وسلم: «ومن بطأ به عمله، لم يسرع به نسبه»[صحيح مسلم].
    </data>
    <data id="94">
        «اللهم إني ظلمت نفسي ظلما كثيرا وإنه لا يغفر الذنوب إلا أنت فاغفر لي مغفرة من عندك وارحمني
        إنك أنت الغفور الرحيم» [متفق عليه عن ابن عمر وأبي بكر].
    </data>
    <data id="95">
        قال بعض الحكماء: "من استولت عليه النفس صار أسيرًا في حب شهواتها، محصورًا في سجن هواها،
        مقهورًا مغلولًا زمامه في يدها، تجره حيث شاءت، فتمنع قلبه من الفوائد!".
    </data>
    <data id="96">
        قال صلى الله عليه وسلم: «من دعا إلى هدى، كان له من الأجر مثل أجور من تبعه، لا ينقص ذلك من
        أجورهم شيئا» [رواه مسلم].
    </data>
    <data id="97">
        عن عبدالله بن عمر رضي الله عنه قال: «كان من دعاء رسول الله صلى الله عليه وسلم: "اللهم إني
        أعوذ بك من زوال نعمتك، وتحول عافيتك، وفجاءة نقمتك، وجميع سخطك"» [رواه مسلم].
    </data>
    <data id="98">
        قال علي بن أبي طالب رضي الله عنه: "من اشتاق إلى الجنة؛ سلا عن الشهوات في الدنيا".
    </data>
    <data id="99">
        قال صلى الله عليه وسلم: «الصلوات الخمس، والجمعة إلى الجمعة، ورمضان إلى رمضان، مكفرات ما
        بينهم إذا اجتنبت الكبائر» [رواه مسلم].
    </data>
    <data id="100">
        «اللهم، مصرف القلوب، صرف قلوبنا على طاعتك» [رواه مسلم].
    </data>
    <data id="101">
        قال الشافعي:"ليس العلم ما حفظ، العلم من نفع" [حلية الأولياء].
    </data>
    <data id="102">
        قال صلى الله عليه وسلم: «يا فلان، إذا أويت إلى فراشك فقل: اللهم أسلمت نفسي إليك، ووجهت وجهي
        إليك، وفوضت أمري إليك، وألجأت ظهري إليك، رغبة ورهبة إليك، لا ملجأ ولا منجا منك إلا إليك،
        آمنت بكتابك الذي أنزلت، وبنبيك الذي أرسلت.. فإنك إن مت في ليلتك مت على الفطرة، وإن أصبحت
        أصبت أجرا» [رواه البخاري].
    </data>
    <data id="103">
        قال مالك بن دينار: "من غلب شهوات الدنيا؛ فذلك الذي يفرق الشيطان من ظله!".
    </data>
    <data id="104">
        قال رسول الله صلى الله عليه وسلم: «"على كل مسلم صدقة"، قالوا: "فإن لم يجد؟"، قال: "فيعمل
        بيديه فينفع نفسه ويتصدق"، قالوا: "فإن لم يستطع أو لم يفعل؟"، قال: "فيعين ذا الحاجة الملهوف"،
        قالوا: "فإن لم يفعل؟"، قال: "فليأمر بالخير" -أو قال: "بالمعروف"، قالوا: "فإن لم يفعل؟"، قال:
        "فليمسك عن الشر فإنه له صدقة"» [رواه البخاري].
    </data>
    <data id="105">
        «اللهم اغسل خطاياي بماء الثلج والبرد، ونق قلبي من الخطايا، كما ينقى الثوب الأبيض من الدنس،
        وباعد بيني وبين خطاياي كما باعدت بين المشرق والمغرب» [رواه البخاري].
    </data>
    <data id="106">
        قال ابن الجوزي: "كأن القلوب ليست منا، وكان الحديث يُعنى به غيرنا، كم من وعيد يخرق الآذانَ
        .كأنما يُعنى به سوانا، أصمّنا الإهمال بل أعمانا".
    </data>
    <data id="107">
        قال صلى الله عليه وسلم: «مَنْ أَحْدَثَ فِي أَمْرِنَا هَذَا مَا لَيْسَ فِيهِ فَهُوَ رَدٌّ»
        [صحيح البخاري].
    </data>
    <data id="108">
        قال صلى الله عليه وسلم: «تعوذوا بالله من جهد البلاء، ودرك الشقاء، وسوء القضاء، وشماتة
        الأعداء» [رواه البخاري].
    </data>
    <data id="109">
        قال الحسن البصري -رحمه الله- لرجل: "تعشَّ العشاء مع أمك تقرُّ به عينُها أحبُّ إليّ من حجة
        تطوُّعًا".
    </data>
    <data id="110">
        قال صلى الله عليه وسلم: «صلاة في مسجدي هذا خيراً من ألف صلاة فيما سواه إلا المسجد الحرام»
        [رواه مسلم].
    </data>
    <data id="111">
        «اللهم إني أعوذ بك من الجبن، وأعوذ بك من البخل، وأعوذ بك من أن أرد إلى أرذل العمر، وأعوذ بك
        من فتنة الدنيا، وعذاب القبر» [رواه البخاري].
    </data>
    <data id="112">
        قال سفيان الثوري :"ما عالجت شيئاً أشدّ عليَّ من نيتي؛ لأنها تتقلب عليَّ في كل حين" .
    </data>
    <data id="113">
        عن أبي هريرة رضي الله عنه عن النبي صلى الله عليه وسلم قال: «إن الرجل ليتكلم بالكلمة من سخط
        الله لا يلقي لها بالا يهوي بها في جهنم»[متفق عليه].
    </data>
    <data id="114">
        عن عبدالله بن عمر رضي الله عنه قال: «كان من دعاء رسول الله صلى الله عليه وسلم: "اللهم إني
        أعوذ بك من زوال نعمتك، وتحول عافيتك، وفجاءة نقمتك، وجميع سخطك"» [رواه مسلم].
    </data>
    <data id="115">
        قال سعيد بن جبير -رحمه الله-: "إن كل يوم يعيشه المؤمن غنيمة".
    </data>
    <data id="116">
        قال رسول الله صلى الله عليه وسلم: «كل معروف صدقة» [رواه البخاري].
    </data>
    <data id="117">
        «اللهم اغفر لي خطيئتي وجهلي، وإسرافي في أمري، وما أنت أعلم به مني» [رواه البخاري].
    </data>
    <data id="118">
        قال ابن شهاب الزهري: "ليس الزهد بتقشف الشعر، وتفل الريخ، وخشونة الملبس والمطعم، ولكن الزهد:
        ظلف النفس عن محبوب الشهوات".
    </data>
    <data id="119">
        قال صلى الله عليه وسلم: «ليكونن من أمتي أقوام يستحلون الحِرَ والحرير والخمر والمعازف» [رواه
        البخاري].
    </data>
    <data id="120">
        «اللهم إني أعوذ بك من الكسل والهرم، والمغرم والمأثم» [رواه البخاري].
    </data>
    <data id="121">
        قال الفضيل بن عياض: "إن خفت الله لم يضرك أحد، وإن خفت غير الله لم ينفعك أحد".
    </data>
    <data id="122">
        قال رسول الله صلى الله عليه وسلم: «يصبح على كل سلامي من أحدكم صدقة. فكل تسبيحة صدقة. وكل
        تحميدة صدقة. وكل تهليلة صدقة. وكل تكبيرة صدقة. وأمر بالمعروف صدقة. ونهي عن المنكر صدقة.
        ويجزئ، من ذلك، ركعتان يركعهما من الضحى» [رواه مسلم].
    </data>
    <data id="123">
        «رب اغفر لي خطيئتي يوم الدين» [رواه مسلم].
    </data>
    <data id="124">
        قال أبو بكر الوراق: "استعن على سيرك إلى الله بترك من شغلك عن الله عز وجل، وليس بشاغل يشغلك
        عن الله عز وجل كنفسك التي هي بين جنبيك".
    </data>
    <data id="125">
        قال صلى الله عليه وسلم: «إن الخازن المسلم الأمين الذي ينفذ ما أمر به فيعطيه كاملا موفرا،
        طيبة به نفسه، فيدفعه إلى الذي أمر به، أحد المتصدقين» [رواه البخاري ومسلم].
    </data>
    <data id="126">
        «اللهم إني أسألك الهدى والتقى، والعفاف والغنى» [رواه مسلم].
    </data>
    <data id="127">
        قال ابن القيّم -رحمه الله- في (الوابل الصيب): "فالمتصدق يعطيه الله ما لا يعطي الممسك، ويوسع
        عليه في ذاته وخلقه ورزقه ونفسه وأسباب معيشته جزاء له من جنس عمله".
    </data>
    <data id="128">
        عن أبي هريرة رضي الله عنه قال: «أوصاني خليلي بثلاث، لا أدعهن حتى أموت: صوم ثلاثة أيام من كل
        شهر، وصلاة الضحى، ونوم على وتر» [رواه البخاري].
    </data>
    <data id="129">
        «اللهم إني أعوذ بك من الجبن، وأعوذ بك من البخل، وأعوذ بك من أن أرد إلى أرذل العمر، وأعوذ بك
        من فتنة الدنيا، وعذاب القبر» [رواه البخاري].
    </data>
    <data id="130">
        كان المحدّث الثقة بشر بن الحسن يقال له الصفّي؛ لأنه كان يلزم الصف الأول في مسجد البصرة خمسين
        سنة.
    </data>
    <data id="131">
        قال رسول الله صلى الله عليه وسلم: «يَا أَيُّهَا النَّاسُ تُوبُوا إِلَى اللَّهِ فَإِنِّي
        أَتُوبُ فِي الْيَوْمِ إِلَيْهِ مِائَةَ مَرَّةٍ» [رواه مسلم].
    </data>
    <data id="132">
        «اللهم اغفر لي خطيئتي وجهلي، وإسرافي في أمري، وما أنت أعلم به مني» [رواه البخاري].
    </data>
    <data id="133">
        كان إبراهيم بن أدهم يسأل أصحابه عن سعر المأكولات، فيقول: "إنها غالية". فيقول: "أرخصوها
        بالترك"!
    </data>
    <data id="134">
        قال صلى الله عليه وسلم: «واعلموا أن الجنة تحت ظلال السيوف» [رواه البخاري].
    </data>
    <data id="135">
        «اللهم، مصرف القلوب، صرف قلوبنا على طاعتك» [رواه مسلم].
    </data>
    <data id="136">
        قال ابن القيم -رحمه الله-: "إن العبد الصادق لا يرى نفسه إلا مقصراً فمن عرف الله وعرف نفسه لم
        يرى نفسه إلا بعين النقصان".
    </data>
    <data id="137">
        قال صلى الله عليه وسلم: «الساعي على الأرملة والمسكين كالمجاهد في سبيل الله وأحسبه قال:
        وكالقائم لا يفتر، وكالصائم لا يفطر» [رواه البخاري].
    </data>
    <data id="138">
        «اللهم انفعني بما علمتني وعلمني ما ينفعني وزدني علما» [صحيح أبو داود].
    </data>
    <data id="139">
        قال ابن القيم: "والذي أجمع عليه العارفون: أن الزهد سفر القلب من وطن الدنيا، وأخذه في منازل
        الآخرة"
    </data>
    <data id="140">
        عن أبي هريرة رضي الله عنه قال: «أوصاني خليلي بثلاث، لا أدعهن حتى أموت: صوم ثلاثة أيام من كل
        شهر، وصلاة الضحى، ونوم على وتر» [رواه البخاري].
    </data>
    <data id="141">
        كان سفيان الثوري يقول : "كل شيء أظهرته من عملي فلا أعده شيئًا؛ لعجز أمثالنا عن الإخلاص إذا
        رآه الناس".
    </data>
    <data id="142">
        قال صلى الله عليه وسلم: «إذا مات الإنسان انقطع عنه عمله إلا من ثلاثة: إلا من صدقة جارية، أو
        علم ينتفع به، أو ولد صالح يدعو له» [رواه مسلم].
    </data>
    <data id="143">
        قال بشر بن الحارث -رحمه الله-: "أمس مات، واليوم في النزع، وغداً لم يولد، فبادر بالأعمال
        الصالحة".
    </data>
    <data id="144">
        «اللهم إني أسألك الجنة وأعوذ بك من النار».
    </data>
    <data id="145">
        قال ابن الجوزي: "يا طالب الجنة.. بذنب واحد أُخرج أبوك منها، أتطمع في دخولها بذنوب لم تتب
        عنها؟!".
    </data>
    <data id="146">
        قال صلى الله عليه وسلم : «فصل ما بين صيامنا وصيام أهل الكتاب، أكلة السحر» [رواه مسلم].
    </data>
    <data id="147">
        «اللهم اغفر لي خطاياي، وعمدي وجهلي وهزلي، وكل ذلك عندي» [رواه البخاري].
    </data>
    <data id="148">
        قال الفضيل بن عياض: "إن خفت الله لم يضرك أحد، وإن خفت غير الله لم ينفعك أحد".
    </data>
    <data id="149">
        قال رسول الله صلى الله عليه وسلم: «إن الله لا ينظر إلى صوركم وأموالكم، ولكن ينظر إلى قلوبكم
        وأعمالكم» [رواه مسلم].
    </data>
    <data id="150">
        «اللهم اغفر لي خطيئتي وجهلي، وإسرافي في أمري، وما أنت أعلم به مني» [رواه البخاري].
    </data>
    <data id="151">
        قال ابن القيم: "في القلب شعث لا يلمه إلا الإقبال على الله، وفيه وحشة لا يزيلها إلا الأنس
        بالله، وفيه حزن ل يذهبه إلا السرور بمعرفة الله".
    </data>
    <data id="152">
        عن ابن مسعود رضي الله عنه قال: "سورة تبارك هي المانعة من عذاب القبر" [صحيح الجامع].
    </data>
    <data id="153">
        «اللهم انفعني بما علمتني وعلمني ما ينفعني وزدني علما» [صحيح أبو داود].
    </data>
    <data id="154">
        قال ابن الجوزي: "كان بشر الحافي طويل السهر يقول: "أخاف أن يأتي أمر الله و أنا نائم"".
    </data>
    <data id="155">
        روى عبدالله بن عباس رضي الله عنهما قال: «حِينَ صَامَ رَسُولُ اللَّهِ صَلَّى اللَّهُ عَلَيْهِ
        وَسَلَّمَ يَوْمَ عَاشُورَاءَ وَأَمَرَ بِصِيَامِهِ قَالُوا يَا رَسُولَ اللَّهِ، إِنَّهُ
        يَوْمٌ تُعَظِّمُهُ الْيَهُودُ وَالنَّصَارَى، فَقَالَ رَسُولُ اللَّهِ صَلَّى اللَّهُ عَلَيْهِ
        وَسَلَّمَ: "فَإِذَا كَانَ الْعَامُ الْمُقْبِلُ إِنْ شَاءَ اللَّهُ صُمْنَا الْيَوْمَ
        التَّاسِعَ". قَالَ فَلَمْ يَأْتِ الْعَامُ الْمُقْبِلُ حَتَّى تُوُفِّيَ رَسُولُ اللَّهِ
        صَلَّى اللَّهُ عَلَيْهِ وَسَلَّمَ» [رواه مسلم].
    </data>
    <data id="156">
        «اللهم إني أعوذ بك من شر ما عملت، وشر ما لم أعمل» [رواه مسلم].
    </data>
    <data id="157">
        قال الحسن رضي الله عنه: "رحم الله عبدًا وقف عند همه، فإن كان لله مضى وإن كان لغيره تأخر".
    </data>
    <data id="158">
        قال صلى الله عليه وسلم: «تصدقن يا معشر النساء ولو من حليكن» [رواه مسلم].
    </data>
    <data id="159">
        «اللهم أصلح لي ديني الذي هو عصمة أمري، وأصلح لي دنياي التي فيها معاشي، وأصلح لي آخرتي التي
        فيها معادي، واجعل الحياة زيادة لي في كل خير، واجعل الموت راحة لي من كل شر» [رواه مسلم].
    </data>
    <data id="160">
        محمد بن المنكدر يقول: "كابدت نفسي أربعين سنة حتى استقامت على طاعة الله".
    </data>
    <data id="161">
        قال صلى الله عليه وسلم: «رحم الله رجلاً سمحاً إذا باع وإذا اشترى وإذا اقتضى» [رواه البخاري].
    </data>
    <data id="162">
        «اللهم اغسل خطاياي بماء الثلج والبرد، ونق قلبي من الخطايا، كما ينقى الثوب الأبيض من الدنس،
        وباعد بيني وبين خطاياي كما باعدت بين المشرق والمغرب» [رواه البخاري].
    </data>
    <data id="163">
        قال ابن الجوزي: "أعقل الناس محسن خائف، وأحمق الناس مسيء آمن".
    </data>
    <data id="164">
        قال صلى الله عليه وسلم: «اللهم ! من ولي من أمر أمتي شيئا فشق عليهم، فاشقق عليه، ومن ولى من
        أمر أمتي شيئا فرفق بهم، فارفق به» [رواه مسلم].
    </data>
    <data id="165">
        «اللهم ربنا آتنا في الدنيا حسنة، وفي الآخرة حسنة، وقنا عذاب النار» [رواه البخاري].
    </data>
    <data id="166">
        قال هرم بن حيان: "ما أقبل عبدٌ بقلبه إلى الله، إلا أقبل الله بقلوب المؤمنين إليه حتى يرزقه
        ودهم".
    </data>
    <data id="167">
        قال صلى الله عليه وسلم: «اتقوا النار ولو بشق تمرة، فمن لم يجد فبكلمة طيبة» [رواه البخاري].
    </data>
    <data id="168">
        «اللهم اغفر لي خطاياي، وعمدي وجهلي وهزلي، وكل ذلك عندي» [رواه البخاري].
    </data>
    <data id="169">
        قال هرم بن حيان: "ما أقبل عبدٌ بقلبه إلى الله، إلا أقبل الله بقلوب المؤمنين إليه حتى يرزقه
        ودهم".
    </data>
    <data id="170">
        قال صلى الله عليه وسلم: «"من شهد الجنائز حتى يصلي عليها فله قيراط، ومن شهدها حتى تدفن فله
        قيراطان"، قيل: "وما القيراطان؟"، قال: "مثل الجبلين العظيمين"» [رواه البخاري ومسلم].
    </data>
    <data id="171">
        عن عبدالله بن عمر رضي الله عنه قال: «كان من دعاء رسول الله صلى الله عليه وسلم: "اللهم إني
        أعوذ بك من زوال نعمتك، وتحول عافيتك، وفجاءة نقمتك، وجميع سخطك"» [رواه مسلم].
    </data>
    <data id="172">
        قال شيخ الإسلام ابن تيمية-رحمه الله-: "النّيَّة المجردة عن العمل يُثاب عليها، والعمل المجرد
        عن الّنية لا يثاب عليه"
    </data>
    <data id="173">
        قال صلى الله عليه وسلم: «اليد العليا خير من اليد السفلى، فاليد العليا هي المنفقة، والسفلى هي
        السائلة» [رواه البخاري].
    </data>
    <data id="174">
        «اللهم، خلقت نفسي وأنت توفاها، لك مماتها ومحياها، إن أحييتها فاحفظها، وإن أمتها فاغفر لها..
        اللهم إني أسألك العافية» [رواه مسلم].
    </data>
    <data id="175">
        قاعدة في العبادة: قال ابن تيمية: "رضى الرب في العجلة إلى أوامره" [مدارج السالكين]؛ والمعنى:
        أن من أراد رضى الله فليبادر إلى القيام بالطاعة بدون تأخير وتأجيل.
    </data>
    <data id="176">
        قال صلى الله عليه وسلم: «واعلموا أن الجنة تحت ظلال السيوف» [رواه البخاري].
    </data>
    <data id="177">
        عن أبي بكر الصديق:«أنه قال لرسول الله صلى الله عليه وسلم: "علمني الدعاء أدعو به في صلاتي"،
        قال: "قل: اللهم إني ظلمت نفسي ظلما كثيرا، ولا يغفر الذنوب إلا أنت، فاغفر لي مغفرة من عندك،
        وارحمني، إنك أنت الغفور الرحيم"» [رواه البخاري].
    </data>
    <data id="178">
        قال ابن مسعود -رضي الله عنه- : "ينبغي لحامل القرآن أن يعرف بليله إذا الناس نائمون وبنهاره
        إذا الناس مفطرون، وبحزنه إذا الناس يفرحون، وببكائه إذا الناس يضحكون، وبصمته إذا الناس
        يخلطون، وبخشوعه إذا الناس يختالون، وينبغي لحامل القرآن أن يكون باكيا محزونا حليما حكيما
        سكيتا".
    </data>
    <data id="179">
        قال صلى الله عليه وسلم: «الخالة بمنزلة الأم» [رواه البخاري].
    </data>
    <data id="180">
        قال بعض السلف :"من سرَّه أن يُكمَّل له عمله فليُحسِّن نيته فإنَّ الله عز وجل يأجر العبد إذا
        أحسن نيته حتى باللقمة يأكلها".
    </data>
    <data id="181">
        قال العلَّامة السعدي -رحمه الله-: "عنوان سعادة العبد: إخلاصه للمعبود، وسعيه في نفع الخلق".
    </data>
    <data id="182">
        قال صلى الله عليه وسلم: «لو يعلم الناس ما في نداء الصف الأول ثم لم يجدوا إلا أن يستهموا عليه
        لاستهموا» [رواه البخاري ومسلم].
    </data>
    <data id="183">
        عن جرير بن عبدالله قال: «ما حجبني النبي صلى الله عليه وسلم منذ أسلمت، ولا رآني إلا تبسم في
        وجهي، ولقد شكوت إليه أني لا أثبت على الخيل، فضرب بيده في صدري وقال: "اللهم ثبته، واجعله
        هاديا مهديا"» [رواه البخاري].
    </data>
    <data id="184">
        كتب عمر بن الخطاب رضي الله عنه إلى بعض عماله: "حاسب نفسك في الرخاء قبل حساب الشدة، فإن من
        حاسب نفسه في الرخاء قبل حساب الشدة، عاد أمره إلى الرضا والغبطة، ومن ألهته حياته، وشغلته
        أهواؤه عاد أمره إلى الندامة والخسارة".
    </data>
    <data id="185">
        عن عبدالله بن عمر قال: «كان من دعاء رسول الله صلى الله عليه وسلم: "اللهم.. إني أعوذ بك من
        زوال نعمتك، وتحول عافيتك، وفجاءة نقمتك، وجميع سخطك"» [رواه مسلم].
    </data>
    <data id="186">
        قال ابن القيم: "والمراقبة هي التعبد بأسمائه الرقيب، الحفيظ، العليم، السميع، البصير,, فمن عقل
        هذه الأسماء وتعبد بمقتضاها حصلت له المراقبة".
    </data>
    <data id="187">
        قال رسول الله صلى الله عليه وسلم: «لينتهين أقوام يرفعون أبصارهم إلى السماء في الصلاة، أو لا
        ترجع إليهم»[رواه مسلم].
    </data>
    <data id="188">
        «اللهم انفعني بما علمتني وعلمني ما ينفعني وزدني علما» [صحيح أبو داود].
    </data>
    <data id="189">
        قال ابن القيّم -رحمه الله-: "كلما كانت النفوس أكبر والهمة أعلى، كان تعب البدن أوفر وحظه من
        الراحة أقل، والزمن يمضي وحظك منه ما كان في طاعة الله".
    </data>
    <data id="190">
        يحيا المؤمن بين أمرين: يسر وعسر، وكلاهما نعمة لو أيقن؛ ففي اليسر يكون الشكر {وسيجزي الله
        الشاكرين}، وفي العسر يكون الصبر {إنما يوفى الصابرون أجرهم بغير حساب}.
    </data>
    <data id="191">
        قال رسول الله صلى الله عليه وسلم: «انتدب الله عز وجل لمن خرج في سبيله، لا يخرجه إلا إيمان بي
        وتصديق برسلي، أن أرجعه بما نال من أجر أو غنيمة، أو أدخله الجنة، ولولا أن أشق على أمتي ما
        قعدت خلف سرية، ولوددت أني أقتل في سبيل الله ثم أحيا، ثم أقتل ثم أحيا، ثم أقتل»[رواه
        البخاري].
    </data>
    <data id="192">
        عن علي بن أبي طالب قال: «قال لي رسول الله صلى الله عليه وسلم: "قل: اللهم، اهدني وسددني..
        واذكر بالهدى هدايتك الطريق، والسداد سداد السهم"» [رواه مسلم].
    </data>
    <data id="193">
        قال أبو سليمان الداراني: "ترك شهوة من الشهوات أنفع للقلب من صيام سنة وقيامها!".
    </data>
    <data id="194">
        قال صلى الله عليه وسلم: «الرحم معلقة بالعرش، تقول: من وصلني وصله الله، ومن قطعني قطعه الله»
        [رواه مسلم].
    </data>
    <data id="195">
        قال شيخ الإسلام بن تيمية رحمه الله: "فيها من المعارف وحقائق العلوم؛ ما تعجز عقول البشر عن
        الإحاطة به [آخر آيتين من سورة البقرة].
    </data>
    <data id="196">
        قال صلى الله عليه وسلم: «تعوذوا بالله من جهد البلاء، ودرك الشقاء، وسوء القضاء، وشماتة
        الأعداء» [رواه البخاري].
    </data>
    <data id="197">
        قال رسول الله صلى الله عليه وسلم: «أَفْضَلُ الصِّيَامِ بَعْدَ رَمَضَانَ شَهْرُ اللَّهِ
        الْمُحَرَّمُ» [رواه مسلم].
    </data>
    <data id="198">
        «اللهم، خلقت نفسي وأنت توفاها، لك مماتها ومحياها، إن أحييتها فاحفظها، وإن أمتها فاغفر لها..
        اللهم إني أسألك العافية» [رواه مسلم].
    </data>
    <data id="199">
        قال ابن عباس رضي الله عنهما: "لأن أعول أهل بيت من المسلمين شهرًا أو جمعة، أو ما شاء الله،
        أحبّ إليّ من حجة بعد حجة".
    </data>
    <data id="200">
        قال صلى الله عليه وسلم: «إذا دخل أهل الجنة الجنة، وأهل النار النار، يقول الله: "من كان في
        قلبه مثقال حبة من خردل من إيمان فأخرجوه"، فيخرجون قد امتحشوا وعادوا حمما، فيلقون في نهر
        الحياة، فينبتون كما تنبت الحبة في حميل السيل، -أو قال : "حمية السيل"- وقال النبي صلى الله
        عليه وسلم: "ألم تروا أنها تخرج صفراء ملتوية؟"» [رواه البخاري].
    </data>
    <data id="201">
        قال رسول الله صلى الله عليه وسلم: «إن خياركم أحاسنكم أخلاقا»[رواه البخاري].
    </data>
    <data id="202">
        "دافع الخطرة، فإن لم تفعل صارت فكرة، فدافع الفكرة، فإن لم تفعل صارت شهوة، فحاربها، فإن لم
        تفعل صارت عزيمة وهمة، فإن لم تدافعها صارت فعلا، فإن لم تتداركه بضده صار عادة فيصعب عليك
        الانتقال عنها" [الفوائد لابن القيم].
    </data>
    <data id="203">
        قال صلى الله عليه وسلم: «صنفان من أهل النار لم أرهما، قوم معهم سياط كأذناب البقر يضربون بها
        الناس، ونساء كاسيات عاريات مميلات مائلات، رؤوسهن كأسنمة البخت المائلة، لا يدخلن الجنة ولا
        يجدن ريحها، وإن ريحها لتوجد من مسيرة كذا وكذا» [رواه مسلم].
    </data>
    <data id="204">
        "للعبد ربه هو ملاقيه، وبيت هو ساكنه، فينبغي له أن يسترضي ربه قبل لقائه، ويعمر بيته قبل
        انتقاله إليه" [الفوائد لابن القيم].
    </data>
    <data id="205">
        قال رسول الله صلى الله عليه وسلم: «من حلف بملة غير الإسلام كاذبا فهو كما قال، ومن قتل نفسه
        بشيء عذب به في نار جهنم، ولعن المؤمن كقتله، ومن رمى مؤمنا بكفر فهو كقتله»[رواه البخاري].
    </data>
    <data id="206">
        عن أبي بكر الصديق:«أنه قال لرسول الله صلى الله عليه وسلم: "علمني الدعاء أدعو به في صلاتي"،
        قال: "قل: اللهم إني ظلمت نفسي ظلما كثيرا، ولا يغفر الذنوب إلا أنت، فاغفر لي مغفرة من عندك،
        وارحمني، إنك أنت الغفور الرحيم"» [رواه البخاري].
    </data>
    <data id="207">
        سئل الجنيد عن الزهد فقال: "استصغار الدنيا، ومحو آثارها من القلب".
    </data>
    <data id="208">
        عن أبي هريرة رضي الله عنه: «أن رجلاً رأى كلباً يأكل الثرى من العطش، فأخذ الرجل خفه فجعل يغرف
        له حتى أرواه، فشكر الله له، فأدخله الجنة» [رواه البخاري].
    </data>
    <data id="209">
        «اللهم إني أعوذ بك من شر ما عملت، وشر ما لم أعمل» [رواه مسلم].
    </data>
    <data id="210">
        قال عبد الواحد بن زيد: "الزهد في الدينار والدرهم".
    </data>
    <data id="211">
        قال رسول الله صلى الله عليه وسلم: «من أتى عرافا فسأله عن شيء لم تقبل له صلاة أربعين ليلة»
        [رواه مسلم].
    </data>
    <data id="212">
        «اللهم اغسل خطاياي بماء الثلج والبرد، ونق قلبي من الخطايا، كما ينقى الثوب الأبيض من الدنس،
        وباعد بيني وبين خطاياي كما باعدت بين المشرق والمغرب» [رواه البخاري].
    </data>
    <data id="213">
        قال ابن شهاب الزهري: "ليس الزهد بتقشف الشعر، وتفل الريخ، وخشونة الملبس والمطعم، ولكن الزهد:
        ظلف النفس عن محبوب الشهوات".
    </data>
    <data id="214">
        قال ابن شهاب الزهري: "ليس الزهد بتقشف الشعر، وتفل الريخ، وخشونة الملبس والمطعم، ولكن الزهد:
        ظلف النفس عن محبوب الشهوات".
    </data>
    <data id="215">
        قال النبي صلى الله عليه وسلم : «فإن عمرة في رمضان تقضي حجة معي» [رواه البخاري].
    </data>
    <data id="216">
        «اللهم اغفر لي خطيئتي وجهلي، وإسرافي في أمري، وما أنت أعلم به مني» [رواه البخاري].
    </data>
    <data id="217">
        قال عبد الله بن عون: "إن من كان قبلنا كانوا يجعلون للدنيا ما فضل عن آخرتهم، وإنكم تجعلون
        لآخرتكم ما فضل عن دنياكم".
    </data>
    <data id="218">
        قال صلى الله عليه وسلم: «إِنَّ الرِّفْقَ لا يَكُونُ فِي شيْءٍ إِلاَّ زَانَهُ، وَلا يُنْزَعُ
        مِنْ شيْءٍ إِلا شَانَهُ» [رواه مسلم].
    </data>
    <data id="219">
        «اللهم إني أسألك الجنة وأعوذ بك من النار».
    </data>
    <data id="220">
        جاء رجل إلى الربيع بن عبد الرحمن، فسأله أن يكلم الأمير في حاجة له، فبكى الربيع، ثم قال: أي
        أخي، "اقصد إلى الله في أمرك تجده سريعا قريبا، فإني ما ظاهرت أحدًا في أمرٍ أريده إلا الله عز
        وجل، فأجده كريما قريبا لمن قصده وأراده وتوكل عليه" [كتاب التوكل على الله لابن الدنيا]
    </data>
    <data id="221">
        «اللهم، خلقت نفسي وأنت توفاها، لك مماتها ومحياها، إن أحييتها فاحفظها، وإن أمتها فاغفر لها..
        اللهم إني أسألك العافية» [رواه مسلم].
    </data>
    <data id="222">
        "للعبد ربه هو ملاقيه، وبيت هو ساكنه، فينبغي له أن يسترضي ربه قبل لقائه، ويعمر بيته قبل
        انتقاله إليه" [الفوائد لابن القيم].
    </data>
    <data id="223">
        «رب اغفر لي خطيئتي يوم الدين» [رواه مسلم].
    </data>
    <data id="224">
        قال عبد الله بن عون: "إن من كان قبلنا كانوا يجعلون للدنيا ما فضل عن آخرتهم، وإنكم تجعلون
        لآخرتكم ما فضل عن دنياكم".
    </data>
    <data id="225">
        قال سفيان الثوري: "ما عالجت شيئاً أشد عليّ من نفسي، مرة لي ومرة علي".
    </data>
    <data id="226">
        قال صلى الله عليه وسلم: «"لا عدوى ولا طيرة، ويعجبني الفأل"، قالوا: "وما الفأل؟"، قال: "كلمة
        طيبة" » [رواه البخاري].
    </data>
    <data id="227">
        قال شيخ الإسلام بن تيمية رحمه الله: "ليس في الدنيا أكثر ولا أعظم خيرًا من قلب المؤمن".
    </data>
    <data id="228">
        قال صلى الله عليه وسلم: «عجب الله من قوم يدخلون الجنة في السلاسل» [رواه البخاري].
    </data>
    <data id="229">
        «اللهم، خلقت نفسي وأنت توفاها، لك مماتها ومحياها، إن أحييتها فاحفظها، وإن أمتها فاغفر لها..
        اللهم إني أسألك العافية» [رواه مسلم].
    </data>
    <data id="230">
        قال شيخ الإسلام بن تيمية رحمه الله: "من تكلم في الدين بلا علم كان كاذب، وإن كان لا يتعمد
        الكذب".
    </data>
    <data id="231">
        قال صلى الله عليه وسلم: «إذا دخل أهل الجنة الجنة، قال يقول الله تبارك وتعالى: "تريدون شيئا
        أزيدكم؟"، فيقولون: "ألم تبيض وجوهنا؟، ألم تدخلنا الجنة وتنجنا من النار؟"، قال: فيكشف الحجاب،
        فما أعطوا شيئا أحب إليهم من النظر إلى ربهم عز وجل . وفي رواية: وزاد: ثم تلا هذه الآية:
        {للذين أحسنوا الحسنى وزيادة} [سورة يونس: 26]» [رواه مسلم].]
    </data>
    <data id="232">
        قال ابن الجوزي: "عجبًا لمؤثر الفانية على الباقية، ولبائع البحر الخضم بساقية، ولمختار دار
        الكدر على الصافية، ولمقدم حب الأمراض على العافية".
    </data>
    <data id="233">
        عن عثمان بن عفان رضي الله عنه قال: «رأيت النبي صلى الله عليه وسلم يتوضأ وهو في هذا المجلس،
        فأحسن الوضوء ثم قال: "من توضأ مثل هذا الوضوء، ثم أتى المسجد، فركع ركعتين، ثم جلس، غفر له ما
        تقدم من ذنبه". قال: وقال النبي صلى الله عليه وسلم: "لا تغتروا"» [رواه البخاري].
    </data>
    <data id="234">
        قال ابن عباس رضي الله عنهما: "لأن أعول أهل بيت من المسلمين شهرًا أو جمعة، أو ما شاء الله،
        أحبّ إليّ من حجة بعد حجة".
    </data>
    <data id="235">
        قال صلى الله عليه وسلم: «ألا أحدثكم حديثا عن الدجال، ما حدث به نبي قومه: إنه أعور، وإنه يجيء
        معه بمثال الجنة والنار، فالتي يقول إنها الجنة هي النار، وإني أنذركم كما أنذر به نوح قومه»
        [رواه البخاري].
    </data>
    <data id="236">
        «اللهم ربنا آتنا في الدنيا حسنة، وفي الآخرة حسنة، وقنا عذاب النار» [رواه البخاري].
    </data>
    <data id="237">
        إن هذا الليل والنهار خزانتان، فانظروا ما تضعون فيهما، فالأيام خزائن للناس ممتلئة بما خزنوه
        فيها من خير و شر، وفي يوم القيامة تفتح هذه الخزائن لأهلها؛ فالمتقون يجدون في خزائنهم العز
        والكرامة، والمذنبون يجدون في خزائنهم الحسرة والندامة [لطائف المعارف]
    </data>
    <data id="238">
        قال صلى الله عليه وسلم: «من قرأ آية الكرسي دبر كل صلاة ؛ لم يمنعه من دخول الجنة إلا أن يموت»
        [صحيح الجامع].
    </data>
    <data id="239">
        يقول الإمام ابن القيم -رحمه الله-: "والنصيحة إحسان إلى من تنصحه بصورة الرحمة له، والشفقة
        عليه، والغيرة له؛ وعليه فهو إحسان محض يصدر عن رحمة ورأفة، مراد الناصح بها وجه الله ورضاه،
        والإحسان إلى خلقه".
    </data>
    <data id="240">
        قال صلى الله عليه وسلم: «"لا عدوى ولا طيرة، ويعجبني الفأل"، قالوا: "وما الفأل؟"، قال: "كلمة
        طيبة" » [رواه البخاري].
    </data>
    <data id="241">
        «اللهم إني أعوذ بك من الجبن، وأعوذ بك من البخل، وأعوذ بك من أن أرد إلى أرذل العمر، وأعوذ بك
        من فتنة الدنيا، وعذاب القبر» [رواه البخاري].
    </data>
    <data id="242">
        قال شيخ الإسلام بن تيمية رحمه الله: "العبادة إرادة، والاستعانة وسيلة إلى العبادة" [النبوات].
    </data>
    <data id="243">
        قال رسول الله صلى الله عليه وسلم: «وإنما يرحم الله من عباده الرحماء»[رواه البخاري].
    </data>
    <data id="244">
        كان إبراهيم بن أدهم يسأل أصحابه عن سعر المأكولات، فيقول: "إنها غالية". فيقول: "أرخصوها
        بالترك"!
    </data>
    <data id="245">
        قال رسول الله صلى الله عليه وسلم: «بين كل أذانين صلاة، بين كل أذانين صلاة».ثم قال في
        الثالثة:«لمن شاء»[رواه البخاري].
    </data>
    <data id="246">
        قال شيخ الإسلام بن تيمية رحمه الله: "فيها من المعارف وحقائق العلوم؛ ما تعجز عقول البشر عن
        الإحاطة به [آخر آيتين من سورة البقرة].
    </data>
    <data id="247">
        قال مطرف بن عبد الله -رضي الله عنه-: "صلاح القلب بصلاح العمل، وصلاح العمل بصلاح النية".
    </data>
    <data id="248">
        قال بعض السلف: "العادل هو الذي إذا غضب لم يدخله غضبه في باطل، و ذا رضي لم يخرجه رضاه عن
        الحق".
    </data>
    <data id="249">
        «اللهم إني أعوذ بك من شر ما عملت، ومن شر ما لم أعمل» [رواه مسلم].
    </data>
    <data id="250">
        قال صلى الله عليه وسلم: «المؤمن للمؤمن كالبنيان يشد بعضه بعضاً. ثم شبك بين أصابعه» [رواه
        البخاري].
    </data>
    <data id="251">
        قال ابن تيمية -رحمه الله -: "إذا أحسنت السرائر أحسن الله الظواهر".
    </data>
    <data id="252">
        قال أبو سليمان الداراني: "ترك شهوة من الشهوات أنفع للقلب من صيام سنة وقيامها!".
    </data>
    <data id="253">
        قال صلى الله عليه وسلم: «من رأى منكم منكرًا فليغيره بيده، فإن لم يستطع فبلسانه، فإن لم يستطع
        فبقلبه، وذلك أضعف الإيمان» [رواه مسلم].
    </data>
    <data id="254">
        «اللهم إني أعوذ بك من عذاب النار وفتنة النار، وفتنة القبر وعذاب القبر، وشر فتنة الغنى، وشر
        فتنة الفقر، ومن شر فتنة المسيح الدجال» [رواه البخاري].
    </data>
    <data id="255">
        قال عبد الله بن عون: "إن من كان قبلنا كانوا يجعلون للدنيا ما فضل عن آخرتهم، وإنكم تجعلون
        لآخرتكم ما فضل عن دنياكم".
    </data>
    <data id="256">
        عن جابر بن عبدالله رضي الله عنه قال: «لعن رسول الله صلى الله عليه وسلم آكل الربا، وموكله،
        وكاتبه، وشاهديه، وقال: "هم سواء"»[رواه مسلم].
    </data>
    <data id="257">
        يقول ابن القيم رحمه الله: "من أعجب الأشياء أن تعرف الله ثم لا تحبه!، وأن تسمع داعيه
        (الاّذان) ثم تتأخر عن الإجابة، وأن تعرف قدر الربح في معاملته ثم تعامل غيره، وأن تعرف قدر
        غضبه ثم تتعرض له" [الفوائد].
    </data>
    <data id="258">
        قال ابن القيم رحمه الله:"نفس الكاذب معرضة عن الحقيقة الموجودة، نزاعة إلى العدم مؤثرة
        للباطل‏.‏ وإذا فسدت عليه قوة تصوره وعلمه التي هي مبدأ كل فعل إرادي فسدت عليه تلك الأفعال
        وسرى حكم الكذب إليها فصار صدورها عنه كمصدر الكذب عن اللسان، فلا ينتفع بلسانه ولا بأعماله".
    </data>
    <data id="259">
        عن عائشة رضي الله عنها قالت: «كان رسول الله صلى الله عليه وسلم، إذا دخل العشر، أحيا الليل
        وأيقظ أهله وجد وشد المئزر» [رواه مسلم].
    </data>
    <data id="260">
        عن علي بن أبي طالب قال: «قال لي رسول الله صلى الله عليه وسلم: "قل: اللهم، اهدني وسددني..
        واذكر بالهدى هدايتك الطريق، والسداد سداد السهم"» [رواه مسلم].
    </data>
    <data id="261">
        قال عمر بن عبد العزيز -رحمه الله-: "لا مُستراح للعبد إلا تحت شجرة طوبى".
    </data>
    <data id="262">
        قال الحسن رضي الله عنه: "إن العبد لا يزال بخير ما كان له واعظ من نفسه، وكانت المحاسبة همته"
    </data>
    <data id="263">
        قال صلى الله عليه وسلم: «العمرة في رمضان تعدل حجة، أو حجة معي» [رواه البخاري ومسلم].
    </data>
    <data id="264">
        «اللهم إني أعوذ بك من الكسل والهرم، والمغرم والمأثم» [رواه البخاري].
    </data>
    <data id="265">
        قال بكر بن عبد الله المزني: "لما نظرت إلى أهل عرفات ظننت أنهم قد غُفر لهم، لولا أنني كنت
        فيهم".
    </data>
    <data id="266">
        قال مطرف بن عبد الله -رضي الله عنه-: "صلاح القلب بصلاح العمل، وصلاح العمل بصلاح النية".
    </data>
    <data id="267">
        عن عثمان بن عفان رضي الله عنه قال: سمعت النبي صلى الله عليه وسلم يقول : «من بنى مسجدا - قال
        بكير : حسبت أنه قال - يبتغي به وجه الله ، بنى الله له مثله في الجنة» [رواه البخاري].
    </data>
    <data id="268">
        قال صلى الله عليه وسلم: «تعوذوا بالله من جهد البلاء، ودرك الشقاء، وسوء القضاء، وشماتة
        الأعداء» [رواه البخاري].
    </data>
    <data id="269">
        قال شيخ الإسلام ابن تيمية -رحمه الله-: "فمن كان مخلصاً في أعمال، الدين يعملُها لله؛ كان من
        أولياء الله المتقين أهل النعيم المقيم" [مجموع الفتاوى 1/8].
    </data>
    <data id="270">
        قال ابن القيّم -رحمه الله-: "كلما كانت النفوس أكبر والهمة أعلى، كان تعب البدن أوفر وحظه من
        الراحة أقل، والزمن يمضي وحظك منه ما كان في طاعة الله".
    </data>
    <data id="271">
        قال صلى الله عليه وسلم: «إن في الجنة شجرة، يسير الراكب في ظلها مائة عام، لا يقطعها ، واقرؤا
        إن شئتم: {وظل ممدود}» [رواه البخاري].
    </data>
    <data id="272">
        قال شيخ الإسلام بن تيمية -رحمه الله-: "ما لا يكون بالله لا يكون، وما لا يكون لله لا ينفع ولا
        يدوم".
    </data>
    <data id="273">
        قال النبي صلى الله عليه وسلم: «تسحروا؛ فإن في السحور بركة» [رواه البخاري ومسلم].
    </data>
    <data id="274">
        قال ابن القيم: "والمراقبة هي التعبد بأسمائه الرقيب، الحفيظ، العليم، السميع، البصير,, فمن عقل
        هذه الأسماء وتعبد بمقتضاها حصلت له المراقبة".
    </data>
    <data id="275">
        قال عبدالله الداراني لمالك بن دينار: "يا مالك إن سرَّك أن تذوق حلاوة العبادة، وتبلغ ذروة
        سنامها، فاجعل بينك وبين شهوات الدنيا حائطًا من حديد".
    </data>
    <data id="276">
        قال أبو سليمان الداراني: "ترك شهوة من الشهوات أنفع للقلب من صيام سنة وقيامها!".
    </data>
    <data id="277">
        قال رسول الله صلى الله عليه وسلم: «من أخذ من الأرض شيئا بغير حقه ، خسف به يوم القيامة إلى
        سبع أرضين»[رواه البخاري].
    </data>
    <data id="278">
        «اللهم إني ظلمت نفسي ظلما كثيرا وإنه لا يغفر الذنوب إلا أنت فاغفر لي مغفرة من عندك وارحمني
        إنك أنت الغفور الرحيم» [متفق عليه عن ابن عمر وأبي بكر].
    </data>
    <data id="279">
        كان الحسن بن علي يجلس إلى المساكين، ثم يقرأ: {إِنَّهُ لَا يُحِبُّ الْمُسْتَكْبِرِينَ}.
    </data>
    <data id="280">
        عن عبدالله بن عباس رضي الله عنه قال: «كان رسول الله صلى الله عليه وسلم أجود الناس ، وكان
        أجود ما يكون في رمضان..» [رواه البخاري].
    </data>
    <data id="281">
        "الرحمة الحقيقية تقتضي إيصال المنافع والمصالح للآخرين، وإن كرهتها أنفسهم".
    </data>
    <data id="282">
        قال رسول الله صلى الله عليه وسلم: «لا تطروني، كما أطرت النصارى ابن مريم، فإنما أنا عبده،
        فقولوا: "عبد الله ورسوله"» [رواه البخاري].
    </data>
    <data id="283">
        قال رسول الله صلى الله عليه و سلم: «بين الرجل وبين الشرك والكفر ترك الصلاة» [رواه مسلم].
    </data>
    <data id="284">
        "في الطريق إلى الله لاتوجد لوحات تحدد السرعة القصوى فإن استطعت أن تطير محلقا بالطاعات فبادر
        وستجد أول الطريق مزدحما لكن لن تجد في آخره إلا صفوة مختارة..".
    </data>
    <data id="285">
        قال صلى الله عليه وسلم: «إن الله يقول: أنا عند ظن عبدي بي، وأنا معه إذا دعاني» [رواه مسلم].
    </data>
    <data id="286">
        "دافع الخطرة، فإن لم تفعل صارت فكرة، فدافع الفكرة، فإن لم تفعل صارت شهوة، فحاربها، فإن لم
        تفعل صارت عزيمة وهمة، فإن لم تدافعها صارت فعلا، فإن لم تتداركه بضده صار عادة فيصعب عليك
        الانتقال عنها" [الفوائد لابن القيم].
    </data>
    <data id="287">
        قال رسول الله صلى الله عليه وسلم: «أنهكوا الشوارب ، وأعفوا اللحى» [رواه البخاري].
    </data>
    <data id="288">
        «كان رسول الله يخرج يوم الفطر والأضحى إلى المصلى» [رواه البخاري].
    </data>
    <data id="289">
        قال ابن القيم رحمه الله: "نور العقل يضيء في ليل الهوى فتلوح جادة الصواب فيتلمح البصير في ذلك
        عواقب الأمور".
    </data>
    <data id="290">
        قال صلى الله عليه وسلم: «اللهم ! من ولي من أمر أمتي شيئا فشق عليهم، فاشقق عليه، ومن ولى من
        أمر أمتي شيئا فرفق بهم، فارفق به» [رواه مسلم].
    </data>
    <data id="291">
        «اللهم إني أسألك الهدى والتقى، والعفاف والغنى» [رواه مسلم].
    </data>
    <data id="292">
        قال الإمام الشوكاني -رحمه الله-: "وينبغي لمن كان صـادق الرغبة، قوي الفهم، ثاقب النظر، عزيز
        النفس، عـالي الهمة، سامي الغريزة.. أن لا يرضى لنفسه بالدون، ولا يقنع لما دون الغاية، ولا
        يقنع عن الجد والاجتهاد المبلغين له إلى ما يراد وأرفع ما يستفـاد" ا.هـ
    </data>
    <data id="293">
        «اللهم، مصرف القلوب، صرف قلوبنا على طاعتك» [رواه مسلم].
    </data>
    <data id="294">
        قال حسان بن أبي سنان: "لولا المساكين ما اتَّجرت!"
    </data>
    <data id="295">
        قال عبد الواحد بن زيد: "الزهد في الدينار والدرهم".
    </data>
    <data id="296">
        قال رسول الله صلى الله عليه وسلم: «لا تدخل الملائكة بيتا فيه كلب ولا تصاوير»[رواه البخاري].
    </data>
    <data id="297">
        «اللهم إني أعوذ بك من الجبن، وأعوذ بك من البخل، وأعوذ بك من أن أرد إلى أرذل العمر، وأعوذ بك
        من فتنة الدنيا، وعذاب القبر» [رواه البخاري].
    </data>
    <data id="298">
        دروس من الحياة: "تعلمت من الحياة: أن التنافس مع الذات هو أفضل تنافس في العالم، وكلما تنافس
        الإنسان مع نفسه كلما تطور، بحيث لا يكون اليوم كما كان بالأمس، ولا يكون غدًا كما هو اليوم".
    </data>
    <data id="299">
        قال صلى الله عليه وسلم: «اشفعوا تؤجروا، ويقضي الله على لسان نبيه صلى الله عليه وسلم ما شاء»
        [رواه البخاري].
    </data>
    <data id="300">
        قال الحسن رضي الله عنه: "لأن أقضي لي حاجة أحبُّ إلي من أن أعتكف شهرين".
    </data>
    <data id="301">
        يا أيها الناس إن وعد الله حق فلا تغرنكم الحياة الدنيا ولا يغرنكم بالله الغرور (5) -- سورة
        فاطر

    </data>

</resources>